\subsection{Cлучайный поток событий}
		Операции обслуживания, для осуществления которых строится СМО,
		выполняются вследствие наличия массового спроса на осуществления
		этих операций. Операции обслуживания или другими словами требования,
		характеризуются моментами их поступления в систему, поэтому
		первостепенной задачей, с которой сталкиваются при решении задач ТМО,
		является задача изучения входящего потока требований. Входящий поток
		требований --- это множество моментов поступления требований в систему.
		Как правило эти момент не детерминированы и имеют случайный характер и
		в ТМО изучаются именно \textit{случайные потоки требований}.

		Случайный поток событий $\{\tau_{k}, k\geqslant 1\}$ на
		интервале $[0, \infty)$ --- это неубывающая последовательность
		случайных моментов
		$\tau_{1}, \tau_{2}, \dots, \tau_{k}, \dots, \tau_{1} \geqslant 0$,
		в которые наступили некоторые события (поступили требования )\cite{Bocharov}.
		Наиболее часто в ТМО изучают случайные потоки однородных событий,
		для которых гарантируется, что за конечное время произойдет конечное число событий,
		и что для каждого $i$-ого события определена вероятность его наступления ранее некоторого
		момента $x$ \cite{Ivchenko}.

		В большинстве работ по ТМО за входящий поток принимается
		\textit{простейший поток однородных событий}, когда вероятность поступления ровно
		$k$ требований в промежутке времени $t$ задается формулой
		\[
			P_{k}(t) = \frac{(\lambda t)^{k}}{k!}e^{-\lambda t},
		\]
		где $\lambda > 0$.
		Поступающий поток при этом считается таким, что для любой конечной
		группы непересекающихся отрезков времени, числа появившихся на их
		протяжении требований представляют собой взаимно независимые
		случайные величины \cite{Gnedenko}. Одним из свойства такого потока
		является то, что время от момента $t > 0$ до поступления нового требования
		в систему это случайная величина, имеющая экспоненциальное распределение с
		параметром $\lambda$ \cite{Ivchenko}.
	\subsection{Экспоненциальное распределение}
		Очень часто в ТМО работают с экспоненциальным распределением случайной величины.
		Изучим данное распределение и его свойства.
		Непрерывная случайная величина $\xi$ имеет экспоненциальное распределение c
		параметром $\lambda$, если плотность её распределения равна:
		\[
			f_{\xi} (x) =
			\begin{cases}
				0 ,& x \leqslant 0 \\
				\lambda e^{-\lambda x} ,& x > 0.
			\end{cases}
		\]
		Интегральная функций распределения в этом случае равна:
		\[
		F_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x \leqslant 0 \\
		1 - e^{-\lambda x} ,& x > 0.
		\end{cases}
		\]

		Мат. ожидание и дисперсия данного распределения соответственно равны:
		\[
			\begin{aligned}
		\mathbf{M}\xi = \frac{1}{\lambda}  &&  \mathbf{D}\xi = \frac{1}{\lambda^{2}} \\
			\end{aligned}
		\]

		Основные свойства экспоненциального распределения:
		\begin{itemize}
			\item Отсутствие последствия. Пусть случайная величина $\xi$ имеет
			экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$,
			тогда $\forall x \geqslant 0, t \geqslant 0$ будет выполнено равенство
			\[
				 \Pr(\xi > x + t | \xi > t) = e^{-\lambda x}
			\]
			Данное свойство имеет следующую наглядную интерпретацию: если например
			$\xi$ описывает время до наступления некоторого события, то в силу свойства
			отсутствия последствия можно сказать, что если нам известно, что за время
			$t$ событие не наступило, то оставшиеся время до наступления событие не зависит
			от величины $t$ и имеет такое же экспоненциальное распределение с параметром
			$\lambda$ \cite{Ivchenko}.
			\item При малых положительных $h$, для с.в. $\xi$ имеющей экспоненциальное
			распределение с параметром $\lambda$ верно, что
			\[
				\Pr(\xi < h) = \lambda h + o(h)
			\]
			данное равенство легко получить с помощью разложения
			экспоненциальной функции в ряд Тейлора c остаточным членом в форме Пиано:
			\[
				\Pr(\xi < h) = F_{\xi}(h) = 1 - e^{-\lambda h} = 1 - (1 - \lambda h + o(h)) = \lambda h + o(h)
			\]
			\item Пусть в момент $t_{0}$ длятся $n$ операций, и пусть $\gamma_{i}$
			--- это независимые случайные величины, имеющие экспоненциальное
			распределение с параметром $\lambda_{i}$, и описывающая время
			выполнения $i$-ой операции от момента $t_{0}$. Известно \cite{Ivchenko},
			что случайная величина $\gamma = \min_{1 \leqslant i \leqslant n}\{\gamma_{i}\}$
			будет иметь экспоненциальное распределение с параметром
			$\lambda = \lambda_{1} + \lambda_{2} + \dots + \lambda_{n}$.
			Данное свойство позволяет вычислять вероятность выполнения конкретного числа операций
			к данному моменту времени, т.е. пусть $\mu_(t)$ --- число выполненных операций к моменту
			времени в промежутке времени $(t_{0}, t_{0} + t)$, основываясь на этом и предыдущем
			свойствах можно вывести следующие равенства:
			\[
				\Pr(\nu(t) = 0) = 1 - \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) = 1) = \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) \geqslant 1) = \lambda h + o(h)
			\]
			\[
				\Pr(\nu(t) \geqslant 2) = o(h)
			\]
		\end{itemize}
	\subsection{Распределение Эрланга}
		Ещё одним часто встречающимся в ТМО законом распределения является
		распределение Эрланга. Непрерывная случайная величина $\xi$ имеет
		распределение Эрланга порядка $k$ c параметром $\lambda$, если
		плотность её распределения равна:
		\[
		f_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x < 0\\
		\lambda \displaystyle\frac{(\lambda x )^{k}}{(k-1)!}e^{-\lambda x} ,& x \geqslant 0.
		\end{cases}
		\]
		Интегральная функций распределения в этом случае равна:

		\[
		F_{\xi} (x) =
		\begin{cases}
		0 ,& x < 0 \\
		1 - \displaystyle\sum_{n = 0}^{k-1}\frac{1}{n!}e^{-\lambda x} (\lambda x)^{n} ,& x \geqslant 0.
		\end{cases}
		\]

		Мат. ожидание и дисперсия данного распределения соответственно равны:
		\[
		\begin{aligned}
		\mathbf{M}\xi = \frac{k}{\lambda}  &&  \mathbf{D}\xi = \frac{k}{\lambda^{2}} \\
		\end{aligned}
		\]

		Известно, что если $\xi$, имеет распределение Эрланга порядка
		$k$ с параметром $\lambda$, то справедливо следующие равенство
		\[
			\xi = \zeta_{1} + \zeta_{2} + \dots + \zeta_{k},
		\]
		где $\zeta_{1}, \zeta_{2}, \dots, \zeta_{k}$ - независимые одинаково
		распределенные случайные величины, имеющие экспоненциальное распределение с параметром $\lambda$ \cite{Fedotkin}.

	\subsection{Основные элементы СМО}
	Система массового обслуживания - это объект, в котором выполняется последовательность элементарных операций.
	Основными составляющими СМО являются:
	входящий поток,
	обслуживающие устройства,
	дисциплина формирования очереди.
	Остановимся на каждой из этих составляющих отдельно.

	\textsc{Входящий поток}. Входящий поток определяет какие в систему поступают требования
	и по какому закону это происходит. Описание этого закона задаётся с
	помощью определения соответствующего случайного процесса

	\textsc{Обслуживающие устройства}. Обслуживающие устройства --- это приборы, которые выполняют,
	поступающие в систему, требования.
	Если в системе одно обслуживающие устройство, то система называется однолинейной,
	иначе система называется многолинейной.
	Сам процесс обслуживания требований определяется функцией распределения
	случайной величины, описывающей время обслуживания требования.

	\textsc{Очередь}. Очередь --- это накопитель требований определенной емкости,
	который предназначен для временного хранения требований, которые поступили в
	систему в момент, когда все обслуживающие устройства были заняты. Очередь
	предоставляет требованиям "места" для ожидания обслуживания.
	\textit{Длина очереди} в момент $t$ --- это количество требований в очереди в момент $t$.
	Емкость очереди - это максимальное число требований, которые могут одновременно находится
	в очереди, если емкость очереди бесконечна, то говорят о \textit{системе с ожиданием},
	если же емкость конечна, то о \textit{системах с конечной емкостью}, если в системе
	отсутствуют очередь, то такая система носит название \textit{система с потерями}.

	\textsc{Дисциплина формирования очереди}. Закон который описывает, в какое место в
	очереди поместить пришедшее требование, называется \textit{дисциплина формирования очереди}.
	Такой закон обычно описывается словесно например: "в порядке поступления",
	"в обратном порядке", "наугад".

	\textsc{Выходящий поток}. Поток требований, покидающих систему. Причем требования
	в этом потоке могут быть как обслужены так и не обслужены.

	\subsection{Характеристики производительности СМО}
		Чтобы сравнивать различные СМО и оценивать их производительность необходимо
		определить некие числовые характеристики, которые бы помогали это делать.

		Наиболее важными характеристиками в ТМО являются длина очереди и
		время ожидания начала обслуживания. Данные характеристики являются
		довольно естественными для СМО, потому что с практической точки зрения
		наибольший интерес представляет именно значение времени обслуживания
		требования, которое складывается из времени ожидания обслуживания и
		времени самого обслуживания, но в рамках ТМО мы можем анализировать только
		время ожидание обслуживания. Длина очереди и время ожидания обслуживания ---
		это случайные величины, поэтому они характеризуются своими распределениями.
		Наряду с этими двумя характеристиками для систем с ограниченной емкостью очень
		важной характеристикой является вероятность потери требования. Так же в ТМО иногда
		 рассматривают следующие числовые характеристики системы: время пребывания сервера
		 в свободном и занятом состояниях, число обслуженных и потерянных требований за
		 промежуток времени, время до первой потери требования \cite{Bocharov}.